\section{Metodologia}

A abordagem proposta consiste em simular missões de vigilância marítima utilizando Veículos Aéreos Não Tripulados (VANTs), os quais percorrem uma rota pré-definida composta por linhas paralelas. Essa rota representa um padrão sistemático de patrulhamento e é gerada automaticamente com base em parâmetros como ponto inicial, largura da área, espaçamento entre linhas e número de passagens.

Durante o voo, o VANT está equipado com dois sensores: um radar, responsável por detectar navios dentro de um raio de ação (50 milhas náuticas), e uma câmera de inspeção visual com alcance menor (20 milhas náuticas), utilizada para confirmar a identificação de alvos. Quando um navio entra na zona de alcance do radar, seu estado é atualizado para ``detectado''. Caso venha a entrar na área de alcance da câmera, ele é considerado ``inspecionado''.

O VANT atualiza sua lista de destinos a serem visitados com base em diferentes políticas de decisão:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Política passiva}: o VANT mantém sua rota original, ignorando completamente os alvos detectados e identificando apenas os navios que a câmera alcança sem que ele desvie da trajetória planejada.

    \item \textbf{Política \textit{greed}}: os navios detectados e os waypoints ainda não percorridos da rota original são considerados simultaneamente, sendo reordenados com base na distância em relação à posição atual do VANT, priorizando os mais próximos em cada instante.
    \item \textbf{Política \textit{simulated annealing}}: os navios detectados e os waypoints ainda não percorridos da rota original também são considerados simultaneamente, mas utilizando uma técnica de amostragem estocástica baseada em \textit{Markov Chain Monte Carlo (MCMC)}. A lógica do algoritmo se baseia em uma cadeia de Markov com distribuição estacionária proporcional a uma função de Boltzmann, permitindo explorar o espaço de permutações de forma mais ampla, em busca de uma sequência globalmente mais eficiente em termos de distância percorrida.
\end{itemize}

O algoritmo de \textit{Simulated Annealing} implementado parte de uma solução inicial aleatória, composta pela lista de navios detectados e waypoints restantes, obtida por uma permutação aleatória desses pontos. O objetivo é encontrar a melhor ordem de visita, minimizando a distância total percorrida pelo VANT a partir de sua posição atual. A cada iteração, uma nova solução vizinha é gerada invertendo a ordem dos pontos em um subintervalo aleatório da rota atual. Essa operação de vizinhança é simples, mas suficientemente expressiva para explorar o espaço de soluções e escapar de mínimos locais.

Esse espaço de soluções pode ser interpretado como um grafo em que cada vértice representa uma permutação possível dos pontos a visitar, e as arestas conectam permutações que diferem por uma única inversão de subsegmento. Esse grafo é conexo e possui transições simétricas, o que garante que todas as soluções podem ser eventualmente alcançadas a partir de qualquer configuração inicial.

A nova solução é aceita com probabilidade 1 se sua distância total $f(s')$ for menor que a da rota atual $f(s)$, onde $s$ é a rota atual e $s'$ a rota vizinha gerada, e $f(s)$ denota a distância total percorrida ao seguir a rota $s$. Caso contrário, a nova rota ainda pode ser aceita com probabilidade $e^{-\frac{f(s') - f(s)}{T}}$, onde $T$ é um parâmetro chamado temperatura, que vai decaindo ao longo do processo. Essa estratégia permite aceitar, no início da execução, soluções piores de forma controlada, favorecendo a diversidade de caminhos explorados e contribuindo para escapar de mínimos locais.

A temperatura $T$ é atualizada ao longo do processo por meio de uma estratégia de resfriamento exponencial, seguindo a equação $T = T_0 \cdot \beta^t$, onde $T_0$ é a temperatura inicial, $\beta$ é um fator de decaimento ($0 < \beta < 1$), e $t$ representa a etapa atual. Em cada nível de temperatura, o algoritmo realiza um número fixo $N$ de perturbações da rota. Ao longo do processo, a melhor rota encontrada e seu respectivo custo são salvos sempre que superam o melhor valor anterior. Assim, ao final da execução, o algoritmo retorna a melhor sequência observada durante toda a busca, e não necessariamente a última solução gerada.

Apesar de sua flexibilidade, o algoritmo de \textit{Simulated Annealing} não está livre de limitações. Em particular, se a temperatura for reduzida rapidamente demais ao longo da execução, o processo pode ficar preso em mínimos locais, impedindo a descoberta de soluções mais eficientes. A escolha da estratégia de resfriamento adequada é, portanto, um fator crítico para o sucesso do método, sendo geralmente determinada por experimentação e ajuste fino para cada cenário.

Considera-se que os navios permanecem estáticos durante a simulação, dada a alta velocidade relativa do VANT em comparação às embarcações. O voo é interrompido automaticamente quando a autonomia total é atingida ou quando não há mais destinos a serem visitados. Os dados de desempenho como número de alvos detectados e inspecionados, distância percorrida e tempo de execução são registrados ao final da missão.



